# O Que Você Quer Ser?

Uma vez que tenha decidido que tipo de história você quer contar em seu jogo, é a hora de decidir quem é seu personagem – como é sua aparência, no que ele é bom e no que acredita.

## Que Tipo de Personagem Posso Fazer?

Pense sobre o tema escolhido para o jogo e use isso como um guia. Está jogando em uma terra habitada por feras? Jogue com um caçador! Vai jogar em um mundo assolada por monstros gigantes? Faça um piloto de *mecha* para detê-los! Certifique-se que seu personagem tenha algum motivo para interagir e cooperar com os personagens dos outros jogadores.

## Como Eu Crio o Personagem?

Agora é hora de escrever um pouco. Pegue um lápis e uma cópia da ficha de personagem. Algumas pessoas gostam de usar PDFs editáveis em um computador portátil ou *tablet*. Qualquer uma dessas opções é válida, contanto que você possa escrever e fazer mudanças.

### Um Aspecto em Poucas Palavras

Um **aspecto** é uma palavra, frase ou sentença que descreve algo importante sobre o seu personagem. Pode ser um lema pelo qual seu personagem vive, um traço da personalidade, uma descrição de um relacionamento que você tem com outro personagem, uma posse importante ou um equipamento que seu personagem possua ou qualquer outra coisa que faça parte de seu personagem e que seja de importância vital.

Aspectos lhe dão a chance de [alterar a história]() de forma a criar um laço com suas tendências, perícias ou problemas. É também possível usá-los para estabelecer fatos sobre a ambientação, como a presença de magia ou a existência de um aliado, inimigo perigoso ou uma organização secreta.

Seu personagem terá uma gama de aspectos (entre três e cinco), incluindo o **conceito** e a **dificuldade**. Discutiremos os aspectos em detalhes em [*Aspectos e Pontos de Destino*]() – mas por hora isso lhe fornece a ajuda necessária para ter uma ideia da coisa.

### Conceito

Primeiro, decida o **conceito** do seu personagem. Uma única frase ou sentença que resume seu personagem dizendo quem você é, o que faz ou qual é sua “pegada”. Quando pensar sobre isso procure se concentrar em duas coisas: como esse aspecto poderia lhe ajudar e como ele poderia atrapalhá-lo. Um bom aspecto faz ambos.

> Exemplos: ***Animada Dançarina Fantasma do Castelo Real; Orgulhosa Pilota de Zelotes na Defesa Global; O Bárbaro Mais Épico das Geleiras Flamejantes***

### Dificuldade

Depois escolha algo que sempre lhe traz problemas, como uma fraqueza pessoal, um inimigo ou uma obrigação – qualquer coisa que complique a vida de seu personagem.

> Exemplos: ***Lidar com Pessoas Não é pra Mim; Minha Fama e Eu Somos Completamente Diferentes; Só Entendo as Coisas Literalmente***

### Outro Aspecto

Agora crie outro aspecto. Pense em algo importante ou interessante sobre o seu personagem. É a pessoa mais forte de sua cidade? Talvez possua uma poderosa espada mística conhecida por todos? Fala demais? É podre de rico?

### Opcional: Um ou Dois Aspectos Adicionais

Se desejar, crie mais um ou dois aspectos. Esses aspectos podem descrever os relacionamentos com outros personagens ou, como o terceiro aspecto acima, pode descrever algo especialmente interessante sobre o seu personagem.

Se preferir deixe um ou dois aspectos em branco agora e preencha depois, durante a partida.

### Nome e Aparência

Descreva a aparência de seu personagem e dê-lhe um nome.

------

### Criando Um Personagem em 30 segundos

1. [Escreva dois aspectos](): um conceito e uma dificuldade.
2. Escreva outro aspecto.
3. Dê um nome a seu personagem e descreva sua aparência.
4. [Escolha as abordagens]().
5. Defina sua recarga inicial como 3.
6. Você pode escrever um ou dois aspectos a mais ou [escolher uma façanha]() se desejar, ou pode fazer isso durante o jogo.

------

###Abordagens

Escolha as suas **Abordagens**. Abordagens são descrições de *como* você realiza tarefas. Todos têm as mesmas seis abordagens:

- Ágil
- Cuidadoso
- Esperto
- Estiloso
- Poderoso
- Sorrateiro

Cada abordagem é classificada com um bônus. Escolha uma como Bom (+3), duas como Razoável (+2), duas como Regular (+1) e uma como Medíocre (+0). Você poderá melhorar esses valores depois. [Falaremos sobre cada uma delas](), o que são e como usá-las, em [*Realizando Ações: Resoluções, Abordagens e Ações*]().

------

### A Escala

Em *Fate*, usamos a escala de adjetivos e números para classificar as abordagens, o resultado da rolagem, dificuldades nos testes, etc.

Aqui está ela:

**+8 Lendário**
**+7 Épico**
**+6 Fantástico**
**+5 Excepcional**
**+4 Ótimo**
**+3 Bom**
**+2 Razoável**
**+1 Regular**
**+0 Medíocre**
**-1 Ruim**
**-2 Terrível**

------

Suas abordagens podem revelar muita coisa sobre você. Alguns exemplos:

- **O Bruto:**

Poderoso +3, Cuidadoso e Estiloso +2, Sorrateiro e Ágil +1, Esperto +0

- **O Atleta:**

Ágil +3, Poderoso e Estiloso +2, Esperto e Cuidadoso +1, Sorrateiro +0

- **O Trapaceiro:**

Esperto +3, Sorrateiro e Estiloso +2, Poderoso e Ágil +1, Cuidadoso +0

- **O Guardião:**

Cuidadoso +3, Poderoso e Esperto +2, Sorrateiro e Ágil +1, Estiloso +0

- **O Ladrão:**

Sorrateiro +3, Cuidadoso e Ágil +2, Esperto e Estiloso +1, Poderoso +0

- **O Espadachim:**

Estiloso +3, Ágil e Esperto +2, Poderoso e Sorrateiro +1, Cuidadoso +0

### Façanhas e Recarga

Uma **façanha** é um traço especial que muda a forma como uma abordagem funciona para seu personagem. Geralmente façanhas lhe fornecem um bônus (quase sempre +2) para certas abordagens quando usadas em uma situação em particular ou em circunstâncias específicas. Falaremos mais sobre elas em [*Façanhas*](). Escolha uma façanha para começar ou deixe para adicionar façanhas durante o jogo. Depois, quando o seu personagem evoluir, você poderá escolher mais façanhas

------

### Quantas Façanhas?

Por padrão o *FAE* sugere escolher apenas uma façanha inicial.

No entanto, se esta é a primeira vez jogando Fate, talvez ache mais fácil pegar a primeira façanha depois de ter jogado um pouco, para dar-lhe uma ideiado que poderia ser uma boa façanha. Você pode adicionar sua façanha antes, durante ou depois da primeira sessão de jogo.

Por outro lado, se você é experiente em Fate, poderá ler adiante e descobrir que, assim como no Sistema Básico, seu personagem tem direito a três façanhas gratuitas antes de começar a gastar sua recarga. Nesse caso, deixe o membro mais experiente do grupo ser o seu guia; se alguém é novo no jogo e escolheu apenas uma façanha para começar, isso é o que todos deveriam fazer. Se forem todos experientes e quiserem começar com personagens mais poderosos, então comece já com as três e siga em frente.

------

Sua **recarga** é o número de pontos de destino que são recuperados no início de cada sessão – a menos que você tenha terminado a sessão anterior com mais pontos de destino do que seu valor de recarga, caso no qual você começa com o valor da sessão anterior. Por padrão, sua recarga é três e é reduzida em um para cada façanha que você adquire depois da terceira – em outras palavras, suas três primeiras façanhas são grátis! A medida que seu personagem evolui, haverá a oportunidade de melhorar seu valor de recarga. Sua recarga nunca pode ser menor do que um.